\documentclass[colorback,longdoc,blackrule,oneside,bigchapter,accentcolor=tud2d,11pt]{tudreport}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


%Seitenränder einstellen
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=25mm,right=20mm, top=1.5cm, bottom=1.5cm}

\usepackage{mathdesign}
%\usepackage[]{subfigure}
\usepackage[]{graphicx}
%\usepackage[]{natbib}
\usepackage[]{amsmath}
%\usepackage{dsfont}
\usepackage{color}
%Zur Darstellung von Code
%\usepackage[ruled,chapter]{algorithm}
%\usepackage[]{algorithmic}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{microtype}
\usepackage[ngerman,pdfview=FitH,pdfstartview=FitV]{hyperref}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest,
             height=6cm,
             grid=major}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{IEEEtrantools}

\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{floatrow}
% Table float box with bottom caption, box width adjusted to content
\newfloatcommand{capbtabbox}{table}[][\FBwidth]

\newcommand{\pder}[2][]{\frac{\partial#1}{\partial#2}}
\newcommand{\pderf}[1]{\frac{\partial f}{\partial#1}}
\newcommand{\pderfs}[1]{\frac{\partial^2 f}{\partial#1}}
% Private Declarations
%\usepackage{psfrag}
%\usepackage{multirow}
%\usepackage{latexsym}
%\usepackage{pstricks,pst-node}
%\usepackage{pst-blur}
%\usepackage{pstricks-add}
%Colors
%\definecolor{Pink}{rgb}{1.,0.75,0.8}
%\definecolor{fond}{RGB}{0,240,240}

\title{Ableitung und Untersuchung des Abbruchfehlerschätzers für mittels
Finite Volumen diskretisierten Navier-Stokes Gleichungen\linebreak[1]}
\subtitle{Derivation and examination of the truncation error for finite volume discretised Navier-Stokes equations\linebreak Bachelor-Thesis | Paul Lange}
\subsubtitle{Betreuer: Dipl.-Ing. U. Falk | Prof. Dr. rer. nat. M. Schäfer}

%Settitlepicture auskommentieren wenn keines gewünscht wird
%\settitlepicture{titlepic}
%\printpicturesize
%Hier wird entweder ein Text für das Institut angewählt oder ein Logo
%\institution{Fachgebiet für \\Numerische Berechnungsverfahren \\im Maschinenbau}
\setinstitutionlogo[height]{bilder/fnb_logo_schriftzug}


% %%%%%%%%%%%%%%%%%%% Hier beginnt das Dokument
\begin{document}
\maketitle

% Verzeichnisse mit römischen Seitenzahlen
\cleardoublepage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}

\chapter*{Erklärung zur Abschlussarbeit gemäß §22~Abs.~7~ABP der TU Darmstadt}
Hiermit versichere ich, Paul Lange, die vorliegende Bachelor-Thesis ohne
Hilfe Dritter und nur mit den angegebenen Quellen und Hilfsmitteln angefertigt
zu haben. Alle Stellen, die Quellen entnommen wurden, sind als solche kenntlich gemacht worden.
Diese Arbeit hat in gleicher oder ähnlicher Form noch keiner Prüfungsbehörde vorgelegen.
In der abgegebenen Thesis stimmen die schriftliche und elektronische Fassung überein.
\vspace{3cm}

\noindent Darmstadt, \today
\hspace{4cm}Paul Lange



\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables

% Eigentlicher Text mit arabischen Seitenzahlen
\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\chapter{Einleitung}
\input{text/einleitung.tex}
\cleardoublepage

\chapter{Grundlagen}
\input{text/skalare_probleme.tex}
\input{text/num_methoden.tex}
\input{text/gitter.tex}
\input{text/fvm.tex}
\input{text/truncation_error.tex}
\input{text/verification.tex}
\cleardoublepage

\chapter{Ableitung des Abbruchfehlers}
\label{chap:herleitung}
\input{text/te_source.tex}
\input{text/te_dif.tex}
\input{text/te_konv.tex}
\input{text/transformation.tex}
\cleardoublepage

\chapter{Verifizierung des Abbruchfehlerindikators}
%\input{text/testfaelle}
%\input{text/auswertung_codes}
\input{text/auswertung_1d}
%\input{text/auswertung_2d}


\cleardoublepage

%\input{text/anwendung}
\cleardoublepage

\chapter{Fazit}
\input{text/fazit}
\cleardoublepage

%% Bibliographie
\bibliographystyle{abbrv}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{bib}
\nocite{*}

%Appendix
%\appendix
%\include{anhanga}

\end{document}
